\input{config/preamble.tex}

\begin{document}
  \begin{titlepage}
    \begin{center}
      Министерство образования Республики Беларусь \\
      Учреждение образования \\
      Белорусский государственный университет \\
      информатики и радиоэлеткроники
    \end{center}

    \vspace{\baselineskip*1}

    \begin{flushleft}
      УДК 004.896
    \end{flushleft}

    \vspace{\baselineskip*1}

    \begin{center}
      Крачковский \\
      Даниил Янович
    \end{center}

    \vspace{\baselineskip*1}

    \begin{center}
      Модели и средства построения процедурных языков \\
      программирования для интеллектуальных систем
    \end{center}

    \vspace{\baselineskip*2}

    \begin{center}
      Автореферат \\
      на соискание степени магистра технических наук \\
      по специальности 1-40 80 06 <<Искусственный интеллект>>
    \end{center}

    \vfill

    \hfill\begin{minipage}{0.42\linewidth}
      Научный руководитель \\
      Голенков Владимир Васильевич \\
      доктор техн. наук, профессор
    \end{minipage}

    \vfill

    \centering Минск 2021
  \end{titlepage}

  \chapter*{\centering{Введение}}

  В настоящее время все более актуальным становится использование
  интеллектуальных систем в самых различных областях. Одним из ключевых
  компонентов интеллектуальной системы, обеспечивающим возможность решать
  широкий круг задач, является решатель задач. В каждой интеллектуальной системе
  есть свои особенности модели и реализации решателя задач, но все существующие
  подходы решают проблему автоматизации обработки баз знаний.

  Важной частью объединенного решателя задач являются его программные компоненты
  или просто программы. Для автоматизации обработки знаний и решения
  произвольного круга задач производится разработка программных компонентов
  решателя задач. Существующие средства создания программ для решателей задач
  также имеют недостатки. Зачастую они сложны в использовании, имеют высокий
  порог входа, при их построении необходимо учитывать низкоуровневую специфику
  используемой интеллектуальной системы. Следствием их недостатков является
  дороговизна разработки, сложность поддержки и интеграции различных решателей
  задач.


  Для улучшения показателей скорости, эффективности и стоимости разработки
  программных компонентов решателей задач, а также для привлечения большего
  количества специалистов инженерии знаний необходимо чтобы средства построения
  решателей задач соответствовали следующим критериям:
  \begin{itemize}
    \item низкий порог входа;
    \item простота в использовании;
    \item абстрагированность от низкоуровневых аспектов реализации используемой
    интеллектуальной системы;
    \item модульность разработки;
    \item обратная совместимость с уже существующими решателями задач.
  \end{itemize}

  \chapter*{\centering{Общая характеристика работы}}

  Объект исследования -- модели построения программных компонент решателя задач
  интеллектуальной системы.

  Предмет исследования -- средства разработки программных компонент
  решателя задач интеллектуальной системы.

  Цель диссертационной работы -- разработка моделей и средств для построения
  процедурных языков программирования для работы с семантической памятью в
  интеллектуальных системах.

  Для достижения поставленной цели выделены следующие задачи:
  \begin{itemize}
    \item предоставить возможность формализовывать и обрабатывать грамматики
    произвольных процедурных языков;
    \item разработать средства для лексического, синтаксического и
    семантического анализа исходных текстов программ основываясь на
    формализованной грамматике;
    \item реализовать средства для компиляции произвольных процедурных языков в
    приемлемый для базы знаний формат (язык SCP).
  \end{itemize}

  \chapter*{\centering{Краткое содержание работы}}

  В первой главе магистерской работы проводится анализ методов и средств
  построения языков программирования.

  В пункте втором первой главы был проведён сравнительный анализ существующих
  подходов к разработке программ обработки баз знаний.

  В пункте третьем первой главы был проведён анализ анализ существующих подходов
  к программной работе с базами знаний в интеллектуальной метасистеме поддержки
  проектирования интеллектуальных систем IMS OSTIS.

  Во второй главе описана модель построения процедурных языков программирования
  для интеллектуальных систем. Были рассмотрена и формализована задачи
  компиляции исходного кода, а также следующие подзадачи:
  \begin{itemize}
    \item лексический анализ;
    \item синтаксический анализ;
    \item семантический анализ;
    \item генерация целевого кода.
  \end{itemize}

  В третей главе описана разработка модуля компиляции с использованием
  предлагаемой модели. Разработаны и приведены спецификации следующих агентов:
  \begin{itemize}
    \item агент лексического анализа;
    \item агент синтаксического анализа;
    \item агент семантического анализа и генерации целевого кода.
  \end{itemize}

  Также были приведены алгоритмы работы перечисленных агентов, в часности:
  \begin{itemize}
    \item алгоритм лексического анализа;
    \item алгоритм синтаксического анализа;
    \item алгоритм семантического анализа и генерации целевого кода.
  \end{itemize}

  \chapter*{\centering{Заключение}}

  В ходе работы был проведен анализ существующих средств для разработки языков
  программирования, а также средств проектирования программ для решателей задач
  интеллектуальных систем.

  Также были представлены модели решения задач формализации грамматик,
  лексического, синтаксического и семантического анализа. Сделаны выводы о
  достоинствах и недостатках спецификации в рамках решения задачи компиляции
  исходного кода.

  В третьей главе изложены спецификации и алгоритмы агентов машины обработки
  знаний предлагаемой системы. Полученные результаты позволяют описывать и
  реализовывать процедурные языки для работы с семантической памятью в
  интеллектуальных системах.

  Научная новизна диссертационной работы заключается в использовании методов и
  средств для построения процедурных языков, ориентированных на обработку
  конструкций, хранимых в семантической памяти, что позволило уменьшить затраты
  для разработки программ для решателей задач интеллектуальных систем.

\end{document}
